\chapter{Komplexe Zahlen und komplexwertige Funktionen}
\section{Historisches}
\textbf{16. Jhd. Lösung algebraischer Gleichungen}\\
Gegeben: $a_n \in \mathbb{R}, k = 0, \dots, n \in \mathbb{N}_0$
\begin{align}
	a_nx^n + a_{n-1}x^{n-1} + \dots &= 0 \hspace{35pt} a_n \neq 0 \\
	\underbrace{\sum_{k=0}^{n}a_kx^k} &= 0 \\
	p(x) &= 0 \hspace{35pt} p \in \mathbb{Q}[x]
\end{align}
Gesucht: Lösung für $n \leq 3$\\
Bekannt war:
\begin{align}
	&i.\; n = 1: & a_1x + a_0 &= 0 \hspace{35pt} x = -\frac{a_0}{a_1} \\
	&ii.\; n = 2: & a_2x^2 + a_1x + a_0 &= 0 \\
	&a_2\neq0&x^2 + \frac{a_1}{a_2}x + \frac{a_0}{a_2} &= 0 \\
	& &x^2+2\frac{a_1}{a_2}x &=\left(\frac{a_1}{2a_2}\right)^2\\
	& &x^2+2\frac{a_1}{a_2}x+\left(\frac{a_1}{2a_2}\right)^2 &= \left(\frac{a_1}{2a_2}\right)^2-\frac{a_0}{a_2} \\
	& &\left(x+\frac{a_1}{2a_2}\right)^2 &= \underbrace{\left(\frac{a_1}{2a_2}\right)^2-\frac{a_0}{a_2}} \\
	& & &\text{wenn negativ: kein}\\ & & &\text{Schnittpunkt mit x-Achse}\\
	& &x + \frac{a_1}{2a_2} &= \pm \sqrt{\frac{a_1^2}{4a_2^2}-\frac{4a_2a_0}{4a_2^2}} \\
	& &x_{1,2} &= -\frac{a_1}{2a_2} \pm \frac{\sqrt{a_1^2-4a_0a_2}}{2a_2}
\end{align}
\begin{align}
	Falls \Delta = a_1^2-4a_0a_2 &< 0 &\Rightarrow \text{keine reele Lösung} \\
	&= 0 &\Rightarrow \text{genau eine Lösung} \\
	&> 0 &\Rightarrow \text{genau zwei Lösungen}
\end{align}
Die Lösungen sind die Schnittpunkte einer Parabel mit der x-Achse. Die Schnittpunkte existieren für Parabeln mit $\Delta \geq 0$. Aber für $a_2=1, a_1=0, a_0=-2$ ergibt sich
$x_{1,2}=\pm \sqrt{2} \notin \mathbb{R}$.\\
\textbf{Folge}: Erweiterung von $\mathbb{R}$ zu $\mathbb{Q}_{(\sqrt{2})} = \left\{a+b\sqrt{2}\mid a,b \in \mathbb{R} \right\}$. $\mathbb{Q}_{(\sqrt{2})}$ ist ein Körper, in dem wie in $\mathbb{R}$ gerechnet werden kann und in dem Lösungen von $x^2=2$ existieren.\\
\\
Für Gleichungen 3. Grades existiert keine allgemeine Lösungsformel, jedoch für spezielle Gleichungen. \\
Cordano: Für bestimmte Gleichungen 3. Grades können alle ihre reelen Lösungen mit Lösungen von $x^3=\alpha$ und $x^2=\beta=-1$ beschrieben werden, sofern man mit diesen Lösungen wie mit reelen Zahlen rechnete. \textbf{Überraschung!}\\
Ergebnis: Einführung einer Zahl $i$ mit $i^2=-1$. Damit waren die imaginären bzw. komplexen Zahlen erfunden. \\
$\Rightarrow$ Blüte im 19. Jhd.

\section{Der Körper der komplexen Zahlen}
\textbf{Wir definieren:} $\mathbb{C} \{ (a,b) \mid a,b \in \mathbb{R}\} \equiv \{ a+ib \mid a,b \in \mathbb{R} \}$
\begin{align}
	+\;: \mathbb{C}+\mathbb{C} & \rightarrow \mathbb{C} \hspace{35pt} ((a,b),(c,d)) \mapsto (a,b) + (c,d) & &= \textcolor{red}{(a+c, b+d)} \\
	\cdot\;: \mathbb{C}+\mathbb{C} & \rightarrow \mathbb{C} \hspace{35pt} ((a,b),(c,d)) \mapsto (a,b)\cdot(c,d) & &= \textcolor{red}{(a\cdot c-b\cdot d, a\cdot d+b\cdot c)}	
\end{align}
Zwei komplexe Zahlen sind gleich, wenn sie komponentenweise gleich sind!\\
Man sieht sofort: $\mathbb{R} \cong \{(x,0)\in\mathbb{C} \mid x\in\mathbb{R}\}$ \\
Die Gleichung $x^2=-1$ entspricht in $\mathbb{C}$ der Gleichung $(a,b)(a,b)=(-1,0)$ und besitzt in $\mathbb{C}$ eine Lösung!
\begin{gather}
	(a,b)\cdot(a,b) = (a^2-b^2,2ab) \stackrel{!}{=} (-1,0) \\
	\Leftrightarrow \\
	a^2-b^2= -1, 2ab = 0\\
	\Rightarrow\text{Man erhält:}\\
	a=0, b=\pm 1 \Leftrightarrow (0,\pm 1) \in \mathbb{C}\\
	Wir setzen i=(0,1), -i=(0,-1)\\
	a=0, b=\pm 1 \Leftrightarrow (0, \pm 1) \in \mathbb{C}
\end{gather}
es gilt: $(\mathbb{C}, +,\cdot)$ ist ein Körper, d.h. \\
\begin{enumerate}
	\item $(\mathbb{C},+)$ ist eine abelsche Gruppe mit dem neutralen Element $(0,0) = 0_\mathbb{C}$
	\item $(\mathbb{C}\{0_\mathbb{C}\})$ ist eine abelsche Gruppe mit dem neutralen Element $(1,0) = 1_\mathbb{C}$
	\item Distributivgesetz: $\forall x,y,z \in \mathbb{C} (x+y)\cdot z=x\cdot z+y\cdot z$
\end{enumerate}
Nachrechnen als Übung!

\subsection{Beispiel}
a. Multiplikativ Inverses: $z=(x,y) \in \mathbb{C}\backslash\{(0,0)\}$\\
Das Inverse von $z$ ist bestimmt durch: $z\cdot z^{-1}=1_\mathbb{C}=(1,0)$\\
Ansatz: 
\begin{align}
	z^{-1} &= (u,v) \in \mathbb{C} \\
	& &(1,0) = (x,y)\cdot (u,v) &= (x\cdot u-y\cdot v, x\cdot v+y\cdot u) \\
	&\Leftrightarrow &x\cdot u-y\cdot v &= 1 \hspace{35pt}\vert \cdot x\vert \cdot y\\
	& &xv+yu &= 0 \hspace{35pt}\vert\cdot y\vert\cdot x \\
	&=&x^2u+y^2u &= x \hspace{35pt}\Rightarrow u=\frac{x}{x^2+y^2}\\
	&&y^2v+x^2v &= -y \hspace{35pt}\Rightarrow v=\frac{-y}{x^2+y^2}\\
	\textcolor{red}{z^{-1}} &= \textcolor{red}{\left(\frac{x}{x^2+y^2},\frac{-y}{x^2+y^2}\right) }
\end{align}
b. $z=(3,7) \hspace{35pt} z^{-1}=?$\footnote{Lösung: $z^{-1}=\left(\frac{3}{58},\frac{-7}{58}\right)$}

\section{Realteil und Imaginärteil einer komplexen Zahl}
Gegeben: $z=(x,y)\in \mathbb{C}$
\begin{align}
	&\text{Wir nennen x: Realteil von z; } &Re(z)&=x \in \mathbb{R}&\\
	&\text{Wir nennen y: Imaginärteil von z; }& Im(z)&=y \in \mathbb{R}&
\end{align}

\subsection{Beispiel}
$Re (1,0) = 1, Im (1,0) = 0$\\
$Re (1,3) = 1, Im (1,3) = 3$

\section{Vereinfachung der Notation}
Wir betrachten $z=(x,y) \in \mathbb{C}, (x,0), (y,0), (0,1)$ und rechnen leicht nach:
\begin{align}
	z=(x,0)+\underbrace{(0,1)\cdot (y,0)}&=(x,y)\\
	\underbrace{(0\cdot y-1\cdot 0, 0+y)}&\\
	(0,y)&
\end{align}
Wir kürzen ab: $x\equalhat (x,0), y\equalhat (y,0), i \equalhat (0,1)$\\
Wir erhalten damit: $z=x+i\cdot y$\\
Im weiteren verwenden wir für die Darstellung einer komplexen Zahl $z=(x,y)\in \mathbb{C}$\\
\begin{center}
	\textbf{$z=x+iy \;\text{mit}\; x,y\in \mathbb{R}, i=(0,1), i^2=(-1,0)$}
\end{center}
Wir bezeichnen diese Darstellung der komplexen Zahlen als \textbf{kartesische Darstellung}.

\section{Rechnen mit komplexen Zahlen in karthesischer Darstellung}
Seien $w=u+iv, z=x+iy$ zwei komplexe Zahlen.\\
\textbf{1. Gleichheit komplexer Zahlen}\\
$w$ und $z$ sind gleich, wenn gilt: $u=x, v=y$\\
\textbf{2. Addition und Multiplikation:}\\
Für Addition und Multiplikation von $w$ und $z$ gilt:
\begin{align}
	\glqq +\grqq{}:\;w+z &= (u+x)+i(v+y)\\
	\glqq\cdot\grqq{}:\;w\cdot z &=(ux-vy)+i\cdot(uy+vx)\\
\end{align}
\textbf{3. Subtraktion und Division:}\\
Subtraktion und Division werden mit den additiv und multiplikativ Inversen erklärt.
\begin{align}
	\glqq -\grqq{}:\;\mathbb{C}\bigtimes\mathbb{C}\rightarrow\mathbb{C},&(w,z)\mapsto w-z := w+(-z)\\
	\text{Das Ergebnis der Subtraktion heißt Differenz.}\\
	\glqq : \grqq{}:\;\mathbb{C}\bigtimes\mathbb{C}\rightarrow\mathbb{C},&(w,z)\mapsto w:z := w\cdot z^{-1} = \frac{w}{z} \;\text{mit} \mathbb{C}^*\backslash\{0\}\\
	\text{Das Ergebnis der Division heißt Quotient.}
\end{align}
\textbf{4. Potenzen:}\\
Zur Abkürzung der mehrfachen Multiplikation einer komplexen Zahl mit sich selbst verwenden wir Potenzen:
\begin{gather}
	\forall z \in \mathbb{C}: z^0=1, z^{n+1}=z\cdot z^n \forall n\in \mathbb{N}_0\\
\end{gather}
Für negative Exponenten gilt:
\begin{gather}
	\forall z \in \mathbb{C}^*, n \in \mathbb{N}_0: z^{-n}=(z^{-1})^n
\end{gather}
Potenzen mit gebrochenem Exponenten sind auf komplexen Zahlen nicht erklärt.\\
\textcolor{red}
{
	\textbf{Merke:} wir rechnen mit komplexen Zahlen wie mit reelen Zahlen, insbesondere mit Real- und Imaginäranteil und berücksichtigen $i^2=-1$.
}

\subsection{Folgerung}
Da $(\mathbb{C}, \glqq +\grqq{}, \glqq\cdot\grqq{})$ ein Körper ist, gelten alle Formeln für das Rechnen mit reellen Zahlen, welche aus den Körperaxiomen abgeleitet werden, auch in $\mathbb{C}$.

\subsection{Beispiel}
Für $w, z \in \mathbb{C}, n \in \mathbb{N}_0$ gilt:\\
\begin{gather}
	1+z+z^2+\dots +z^n = \sum_{k=0}^{n}z^k = \frac{1-z^{n+1}}{1-z}, z\neq 1\\
	(w+z)^k = \sum_{k=0}^{n}\begin{pmatrix}n\\k\end{pmatrix}w^k\cdot z^{n-k}, 
	\begin{pmatrix}n\\k\end{pmatrix}=\frac{n!}{k!(n-k)!}
\end{gather}
\textbf{Achtung:} Das Radizieren (Wurzelziehen) kann nicht einfach von $\mathbb{R}$ übernommen werden! Denn
\begin{gather}
	1\stackrel{in \mathbb{R}}{=}\sqrt{1} \stackrel{in \mathbb{R}}{=} \sqrt{(-1)\cdot (-1)} \textcolor{red}{\neq} \sqrt{-1}\cdot\sqrt{-1} \stackrel{in \mathbb{C}}{=} i\cdot i \stackrel{in \mathbb{C}}{=} -1
\end{gather}

\section{Die Gaußsche Zahlenebene}
Eine komplexe Zahl ist eindeutig durch ihren Realteil $x=Re\;z$ und ihren Imaginärteil $g=Im\;z$ bestimmt: $z=x+i\cdot y=Re\;z+i Im\;z$. Jeder komplexen Zahl ist ein Punkt der Ebene $\mathbb{R}^2$ zugeordnet und umgekehrt.
\begin{gather}
	\Phi : \mathbb{C} \rightarrow \mathbb{R}x\mathbb{R}, z\mapsto (Re\;z, Im\;z), y+iy \mapsto (x,y)
\end{gather}
Die Abbildung $\Phi$ ist eine Bijektion von $\mathbb{C}$ in die Ebene. Die Ebene nennen wir \textbf{Gaußsche Zahlenebene}.

\subsection{Beispiel: Komplexe Zahl als Punkt in der Ebene}

